\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Virtualização}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{Novembro, 2017}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
	\frametitle{O problema \cite{cs502}}
	\begin{itemize}
		\item A TI das organizações suporta múltiplas organizações:
		\begin{itemize}
			\item Correio;
			\item Banco de dados;
			\item ERP;
			\item ...
		\end{itemize}
		\item Cada aplicação tem sua própria necessidade de ambiente:
		\begin{itemize}
			\item Versão específica do sistema operacional;
			\item Múltiplos processadores e discos;
			\item Configurações especiais.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Solução}
	\begin{itemize}
		\item Desacoplar o par (serviços, SO) do hardware;
		\item Dividir os serviços menos utilizados em componentes de hardware mais comuns;
		\item Migrar os serviços entre os \alert{hospedeiros} quando necessário;
		\item Adicionar novas instâncias se necessário:
		\begin{itemize}
			\item Replicação;
			\item Balanceamento de carga;
			\item Isolamento e testes.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Cenário}
	\begin{itemize}
		\item Cada tarefa pode requerer um Sistema Operacional \alert{diferente}
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/virtualizacao}
		\label{fig:virtualizacao}
		\caption{A virtualização como \emph{sandboxing} \footnote{\url{http://arquivo.devmedia.com.br/artigos/Thiago_Handren/image2.png}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Ontem}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/mainframe}
		\label{fig:mainframe}
		\newline
		Mainframe
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Hoje}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/server-farm}
		\label{fig:server-farm}
		\newline
		Google Server Farm
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Dois paradigmas computacionais}
	\begin{description}
		\item[Grande Porte] Computadores com alto poder de processamento: \alert{Mainframes}
			\begin{itemize}
				\item Processamento de grande volume de informações
				\item Alto grau de confiabilidade nos dados inseridos
				\item Mainframes x Supercomputadores
				\item \alert{Difícil expansão da capacidade}
			\end{itemize}
		\item[Computação distribuída] Computadores comuns agrupados em Cluster
			\begin{itemize}
				\item ``Elasticidade'' da capacidade de processamento
				\item Dimensionamento como uma função da necessidade de carga
				\item \alert{Facilidade de expansão}
			\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Definição}
	\begin{itemize}
		\item Ideia de \textbf{VMM} (\emph{Virtual Machine Monitor}), também conhecida como \alert{hypervisor}, cria a ilusão de múltiplas máquinas virtuais no mesmo hardware:
		\begin{itemize}
			\item Hypervisor do tipo 1: rodam diretamente no hardware;
			\item Hypervisor to tipo 2: utilizam abstrações do SO.
		\end{itemize}
		\item Definição:
	\end{itemize}
	\begin{quote}
	Modo de apresentação ou agrupamento de um subconjunto lógico de recursos computacionais de modo que possam ser alcançados resultados e benefícios como se o sistema estivesse executando sobre a configuração nativa.~\cite[p. 341]{guia-cluster}
	\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Computação em nuvem}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/multiple_cloud_platforms}
		\label{fig:multiple_cloud_platforms}
		\caption{Plataformas de computação em nuvem}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Histórico}
	\begin{itemize}
		\item Virtualização via hardware:
		\begin{description}
			\item[1960s] SIMMON e CP-40, implementando mais tarde CP\/CMS;
			\item[1972] System\/370 e VM\/370 (IBM);
			\item[1990] System\/390 (IBM)
			\item[2000] z-Series IBM: suporte a endereçamento em 64-bit
		\end{description}
		\item Virtualização via software:
		\begin{description}
			\item[1974] \emph{Paper} da UCLA: \emph{Formal Requirements for Virtualizable Third Generation Architectures}. Cria as fundações da virtualização;
			\item[1999] Solução de VMWare para virtualização em x86.
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conceitos}

\begin{frame}
	\frametitle{Requisitos para virtualização}
	\begin{itemize}
		\item Para conseguir atingir a virtualização com eficiência, os \emph{hypervisors} devem atender três requisitos \cite{tanenbaum1995sistemas}:
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[Segurança] O \emph{hypervisor} deve ter total controle dos recursos virtualizados;
		\item[Fidelidade] O comportamento do programa em um ambiente virtual deve ser idêntico ao mesmo programa rodando em um ambiente real;
		\item[Eficiência] A maior parte do código na máquina virtual deve rodar sem nenhuma interferência do \emph{hypervisor}.
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Máquina virtual}
	\begin{itemize}
		\item Uma \alert{máquina virtual} fornece interface \textbf{idêntica} ao hardware:
		\begin{itemize}
			\item Mesmos dispositivos, memória, interrupções, tabelas de página, etc;
		\end{itemize}
		\item A máquina virtual em um Sistema Operacional também cria ilusão de múltiplos processadores \cite{cs502}:
		\begin{itemize}
			\item Cada um é capaz de executar de maneira independente;
			\item Não há compartilhamento, exceto através de protocolos de rede;
			\item Alguns dispositivos de hardware podem ser \alert{simulados}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Abstração}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/vm}
		\label{fig:vm}
		\caption{Interfaces de programação: (a) Sem virtualização (b) Com virtualização \cite{galvin2013operating}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Definições \cite{cs502}}
	\begin{description}
		\item[Hospedeiro] Sistema operacional hospedeiro
		\begin{itemize}
			\item O sistema operacional que está rodando no hospedeiro;
			\item Junto com a \alert{camada de virtualização}, simula o ambiente hospedeiro.
		\end{itemize}
		\item[Guest] Sistema operacional \emph{guest}
		\begin{itemize}
			\item O sistema operacional que está rodando no ambiente simulado;
			\item Em resumo, o comportamento que estamos tentando isolar.
		\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Instruções}
	\begin{itemize}
		\item A melhor maneira de abstrair o comportamento de uma máquina virtual é imaginar um \alert{interpretador}: cada instrução é executada de maneira isolada, com todos os recursos necessários para completá-la;
		\begin{itemize}
			\item O sistema \emph{guest} não pode desabilitar as interrupções para todo o SO;
			\item Também não pode alterar a tabela de páginas de todas as máquinas virtuais;
			\item Segredo: fazer o SO hospedeiro ``pensar'' que as interrupções foram desabilitadas, ou a tabela de páginas foi alterada.
		\end{itemize}
		\item Algumas instruções sem comportam diferente quando executadas em modo kernel ou modo de usuário \cite{tanenbaum2012}:
		\begin{itemize}
			\item Instruções de E/S, mapeamento de memória na MMU, etc.
			\item Essas instruções são chamadas de \alert{instruções sensíveis} ;
			\item As  \alert{instruções privilegiadas} causam um \emph{trap} se executadas em modo usuário.
		\end{itemize}
		\item \alert{Resumo}: se uma instrução for executada em modo usuário indevidamente o sistema deve disparar um \emph{trap}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Trap de instruções}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/instructions-trap}
		\label{fig:instructions-trap}
		\caption{Quando o sistema operacional em uma VM executa uma instrução privilegiada, a tecnologia de virtualização executa um \emph{trap} para o hypervisor \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Tipos de virtualização}

\begin{frame}
	\frametitle{Virtualização nativa}
	\begin{itemize}
		\item Na arquitetura 386, instruções que não deveriam rodar em modo usuário eram simplesmente ignoradas;
		\item Em alguns casos, o programa pode determinar se está rodando em modo usuário lendo os segmentos de código. Nesse caso, o sistema operacional pode tomar uma decisão e, por exemplo, encerrar o programa;
		\item Assim, na arquitetura x86, a virtualização \alert{não era possível}.
		\pause
		\item Em 2005 Intel e AMD introduzem virtualização em CPU:
		\begin{description}
			\item[Intel] VT -- \emph{Virtualization Technology}
			\item[AMD] SVM -- \emph{Secure Virtual Machine}
		\end{description}
		\item \alert{Ideia}: criar uma espécie de \alert{containers} onde as máquinas virtuais seriam executadas;
		\item Estratégia \alert{trap-and-emulate}, conhecida como \alert{virtualização nativa}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Emulação}
	\begin{itemize}
		\item Como é possível o VMWare hypervisor ser lançado em 199 se não existia suporte a virtualização?
		\pause
		\item Os hypervisors antes de 2005 não rodavam realmente o sistema operacional \emph{guest} \cite{tanenbaum2012}:
		\begin{itemize}
			\item Reescreviam parte das instruções para resolver o problema dos \emph{traps} em modo usuário;
			\item Verificação de segurança em tempo de execução;
			\item Garantia de isolamento entre as diferentes máquinas virtuais.
		\end{itemize}
		\item Tipicamente o VMM tem um módulo próprio que executa em modo kernel e redireciona para os \emph{traps} adequados;
		\item Técnica conhecida como \alert{emulação}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Paravirtualização}
	\begin{itemize}
		\item Na \alert{paravirtualização} a máquina virtual não tem o objetivo de se comportar exatamente como hardware do hospedeiro;
		\item Apresenta uma interface de software que explicita o fato de ser um ambiente virtual;
		\item Conceito de \alert{hypercalls}: o \emph{guest} pode enviar solicitações específicas para o hypervisor;
		\item Mecanismo parecido com SYSCALL;
		\item Pode ser significativamente mais simples e rápido;
		\item Em relação à emulação (virtualização total) o \emph{guest} deve implementar a API da máquina virtual.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Paravirtualização (gráfico)}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/paravirtualization}
		\label{fig:paravirtualization}
		\caption{Virtualização e paravirtualização \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Em nível de processo}
	\begin{itemize}
		\item Nem todas as tecnologias de virtualização tentam simular o SO no \emph{guest};
		\item Algumas vezes é suficiente permitir que um processo rode em uma arquitetura diferente do sistema hospedeiro;
		\item Utilização de \alert{virtualização em nível de processo};
		\item Ex.: Wine, QEMU
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipos de hypervisor}
	\begin{itemize}
		\item As tecnologias de hypervisor podem ser classificados em dois tipos \cite{tanenbaum2012}:
		\begin{description}
			\item[Tipo 1] Funciona como um sistema operacional: um único programa rodando com privilégios máximos.
			\item[Tipo 2] Programa que depende de um sistema operacional hospedeiro e, para todos os efeitos, funciona como um programa normal.
		\end{description}
		\item Em ambos os casos as instruções de hardware devem ser organizadas de maneira segura.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Tipos de hypervisor (gráfico)}
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/tipos-hypervisor}
		\label{fig:tipos-hypervisor}
		\caption{Hypervisors de tipo 1 e tipo 2 \cite{tanenbaum2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Classificação}
	\begin{table}[ht!]
		\footnotesize
		\begin{tabular}{|p{4cm}|p{3,5cm}|p{3,5cm}|} \hline
			\hline
			\textbf{Método de virtualização} & \textbf{Hypervisor tipo 1} & \textbf{Hypervisor tipo 2} \\ \hline
			\hline
			Emulação (sem suporte em HW) & ESX Server 1.0, QEMU sem aceleração & VMWare Workstation \\ \hline 
			Paravirtualização & Xen 1.0 &  \\ \hline 
			Nativa (com suporte em HW) & xShpere, Xen, Hyper-V & VMWare Fusion, KVM, Parallels \\ \hline 
			Virtualização de processos &  & Wine \\ \hline 
			\hline		
		\end{tabular}
		\caption{Exemplos de hypervisor. Enquanto os hypervisors de tipo 1 funcionam diretamente no hardware, os de tipo 2 dependem do sistema operacional hospedeiro \cite{tanenbaum2012}}
		\label{tab:latency}
	\end{table}
\end{frame}

\section{Casos de uso}

\begin{frame}
	\frametitle{Cluster}
	\begin{itemize}
		\item Definição:
			\begin{quote}
				Implementação de compartilhamento de recursos computacionais, utilizando dois ou mais dispositivos de computação~\cite[p. XXXI]{guia-cluster}
			\end{quote}
		\item Organizados em:
		\begin{itemize}
			\item Cluster de Processamento de alto Desempenho (HPC)
			\item Cluster de Balanceamento de Carga e Alta Disponibilidade
			\item Cluster de Banco de Dados
			\item Cluster de Armazenamento
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Grid}
	\begin{itemize}
		\item Definição:
			\begin{quote}
				Rede de execução de aplicações paralelas em recursos geograficamente dispersos e pertencentes a múltiplas organizações~\cite[p. XXXII]{guia-cluster}
			\end{quote}
		\item Aplicação: \alert{serviços sob demanda}
		\item Prover sob demanda \alert{qualquer serviço computacional}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Demandas Computacionais}
	\begin{center}
		O momento mudou: agora precisamos responder 1.000.000 de requisições por segundo!
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Alta disponibilidade;
		\item Suporte a milhões de usuários simultâneos;
		\item Alta capacidade de processamento;
		\item Capacidade de trabalhar com bancos de dados da ordem de milhões de registros;
		\item Tolerância a falhas de hardware e software;
		\item Facilidade de integração e interoperabilidade;
		\item Armazenamento massivo da ordem de terabytes de dados.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Ontem}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/mainframe}
		\label{fig:mainframe}
		\newline
		Mainframe
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Hoje}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/server-farm}
		\label{fig:server-farm}
		\newline
		Google Server Farm
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dois paradigmas computacionais}
	\begin{description}
		\item[Grande Porte] Computadores com alto poder de processamento: \alert{Mainframes}
			\begin{itemize}
				\item Processamento de grande volume de informações
				\item Alto grau de confiabilidade nos dados inseridos
				\item Mainframes x Supercomputadores
				\item \alert{Difícil expansão da capacidade}
			\end{itemize}
		\item[Computação distribuída] Computadores comuns agrupados em Cluster
			\begin{itemize}
				\item ``Elasticidade'' da capacidade de processamento
				\item Dimensionamento como uma função da necessidade de carga
				\item \alert{Facilidade de expansão}
			\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Custo x Capacidade - Grande porte}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/escalabilidade-escada}
		\label{fig:escalabilidade-escala}
		\caption{Evolução da carga de processamento e a utilização da computação de grande porte.~\cite[p. 29]{guia-cluster}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Custo x Capacidade - Cluster}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/escalabilidade-curva}
		\label{fig:escalabilidade-curva}
		\caption{Evolução da carga de processamento e a utilização da solução de processamento distribuído.~\cite[p. 31]{guia-cluster}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algumas operações}
	\begin{itemize}
		\item A utilização de Máquina Virtual -- VM -- traz um conjunto de novas operações \cite{cs502}:
		\begin{description}
			\item[Snapshot] Cópia de uma máquina virtual
			\begin{itemize}
				\item Identifica todas as páginas no disco.
				\item Utiliza operação de cópia em escrita para mudanças subsequentes;
				\item Para reverter, joga fora todos os dados copiados no momento da escrita.
			\end{itemize}
			\item[Migration] Move uma máquina virtual entre hosts
			\begin{itemize}
				\item Tira um snapshot (rápido);
				\item Copia todas as páginas do snapshot (não tão rápido);
				\item Copia todas as páginas modificadas (rápido);
				\item Congela a máquina virtual e copia a memória.
			\end{itemize}
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
